% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\usepackage{enumitem}

\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{Modelos de regresión}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

% \noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
% {\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip

\vspace{1cm}
\textbf{Atención:} Incluye la respuesta en papel al siguiente ejercicio, pero graba también un \emph{vídeo}, y entrégalo como se indicó en la convocatoria de examen.
\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{1. }(6p.)
Estudiamos el número de pasajeros entre dos puertos del mismo país, con intención de predecir el nivel de demanda futura y proyectar en consecuencia, teniendo en cuenta las previsiones económicas para los próximos años.
Se considera un modelo de regresión en función de algunas variables:
\begin{description}
  \item[year] año
  \item[quarter] semestre
  \item[GDP] Gross Domestic Product (Producto Interior Bruto) del país en cuestión, en millones de euros
\end{description}
Las primeras líneas del dataset son:
\vspace{0.5cm}

\includegraphics[width=5cm]{passengers-head.png}

Obtenemos los resultados:
\vspace{0.5cm}

\begin{tabular}{ll}
  \
  \shortstack[l]{
  \texttt{formula='passengers$\sim$year+C(quarter)+GDP'}\\
  \texttt{est = smf.ols(formula, passengers).fit()}\\
  \texttt{est.summary()}}&
  \shortstack[l]{
  \texttt{formula='passengers $\sim$ C(quarter) + GDP'}\\
  \texttt{est = smf.ols(formula, passengers).fit()}\\
  \texttt{est.summary()}}
  \\
  \includegraphics[width=8cm]{passengers-model_year_quarter_gdp.png} &
  \raisebox{.1cm}{\includegraphics[width=8cm]{passengers-model_quarter_gdp.png}}
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Estima el número de pasajeros en el tercer semestre de 2019, en el que se calcula que el producto interior bruto será de 315000 (millones de euros).
  % ¿Cuál es la estimación con cada modelo? (Es suficiente con dejar las cuentas indicadas).
  % \item ¿Qué criterios te hacen preferir un modelo u otro, entre los dos que se presentan?
  \item ¿Cuáles de las variables del modelo son categóricas y cuáles no? ¿Es una elección acertada?
  \item ¿Se puede decir algo sobre la relación entre el Producto Interior Bruto y el número de pasajeros en esa línea?
  \item ¿Cuál de los modelos te parece mejor? ¿Por qué?
\end{enumerate}

\newpage

\pagebreak

\textbf{Atención:} La respuesta a este ejercicio puede ser \emph{en papel, o en vídeo, a tu elección}.
Entrega los archivos como se indicó en la convocatoria de examen.
\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{2. }(4p.)
Intentamos explicar el precio de la vivienda en distintos pueblos de la misma región en función de varias variables.

La variable objetivo es \texttt{HousingPrice}, la mediana del precio de la vivienda (en miles de dólares).

Una de las variables explicativas es \texttt{LowerStatus}, el porcentaje de la población que cumplen ciertos criterios relacionados con bajos ingresos.
El objetivo de la gráfica siguiente es buscar un modelo de regresión que explique \texttt{HousingPrice} en función de \texttt{LowerStatus}:

  \includegraphics[width=16cm]{housing.png}

\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Escribe explícitamente el tipo de modelo que se ha ajustado, escribiendo el término de error $\varepsilon$.
  \item Describe el significado de los distintos elementos que aparecen en la gráfica.
  \item %¿Qué criterio se ha usado para asignar los puntos del conjunto a los conjuntos de train y test?
  ¿Hay evidencia de sobreajuste (overfitting)?
\end{enumerate}

\newpage

\textbf{Atención:} La respuesta a este ejercicio puede ser \emph{en papel, o en un cuaderno jupyter, a tu elección}.
Entrega los archivos como se indicó en la convocatoria de examen.
\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{3. (ejercicio opcional de máxima verosimilitud)} (4p.)
Sobre el conjunto de mediciones de oleaje en una boya del puerto de Cádiz:

\begin{verbatim}
simar = pd.read_csv('/home/OYE/SIMAR_6006052.csv')
Tp = simar['Tp']    # Seleccionamos la variable Tp
Tp = Tp[~Tp.isna()] # Ignoramos las filas donde Tp no está definido
\end{verbatim}

\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Ajusta un modelo normal a la variable \texttt{Tp}.
\begin{itemize}
  \item Encuentra los valores de los parámetros.
  \item Calcula la probabilidad, en el modelo ajustado, de que \texttt{Tp} sea negativo.
  \item Compara la proporción de elementos de la muestra que son menores que la media con la probabilidad, en la aproximación normal, de que un elemento sea menor que la media.
  \item Compara gráficamente la función de distribución empírica de \texttt{Tp} con la función de distribución del modelo ajustado.
\end{itemize}
  \item Repite los apartados anteriores para \texttt{Tm02}, para \texttt{log(Tp)} y para \texttt{log(Tm02)}.
  Decide cuál de ellos ajusta mejor a un modelo normal.
  % \item Ajusta un modelo normal 2D al vector \texttt{(Tp, Tm02)}.
  % \begin{itemize}
  %   \item Calcula la probabilidad, en el modelo ajustado, de que \texttt{Tp} sea negativo, y de que \texttt{Tm02} sea negativo.
  %   Explica el resultado.
  % \end{itemize}
\end{enumerate}


\end{document}
